
% پایان‌نامه خود را تقدیم کنید!
\begin{acknowledgementpage}
	
	\vspace{4cm}
	
	{\nastaliq
		{\LARGE
			تقدیم به همه آنهایی که 
			\vspace{1.5cm}
			
			\hspace{3cm}
			می خواهند بیشتر بدانند
	}}
\end{acknowledgementpage}
\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ستایش
\baselineskip=.750cm
\thispagestyle{empty}
% \KashidaOff
{\nastaliq
	خدایا...%
	\RTLfootnote{مناجاتی از دکتر علی شریعتی.}
}\\
\vspace{.5cm}\\

به من زیستنی عطا کن که در لحظه مرگ، بر بی‌ثمری لحظه‌ای که برای زیستن گذشته است، حسرت نخورم   و مُردنی عطا کن که بر بیهودگیش، سوگوار نباشم. بگذار تا آن را، خود انتخاب کنم، اما آنچنان که تو دوست می‌داری.

تو می‌دانی و همه می‌دانند که شکنجه دیدن بخاطر تو، زندانی کشیدن بخاطر تو و رنج بردن به پای تو تنها لذت بزرگ زندگی من است، از شادی توست که من در دل می‌خندم، از امید رهایی توست که برق امید در چشمان خسته‌ام می‌درخشد و از خوشبختی توست که هوای پاک سعادت را در ریه‌هایم احساس می‌کنم. نمی‌توانم خوب حرف بزنم. نیروی شگفتی را که در زیر کلمات ساده و جمله‌های ضعیف و افتاده، پنهان کرده‌ام دریاب، دریاب.

تو می‌دانی و همه می‌دانند که زندگی از تحمیل لبخندی بر لبان من، از آوردن برق امیدی در نگاه من، از برانگیختن موج شعفی در دل من، عاجز است.

تو، چگونه زیستن را به من بیاموز، چگونه مردن را خود خواهم آموخت.

به من توفیق تلاش در شکست، صبر در نومیدی، رفتن بی‌همراه، جهاد بی‌سلاح، کار بی‌پاداش، فداکاری در سکوت، دین بی‌دنیا، مذهب بی‌عوام، عظمت بی‌نام، خدمت بی‌نان، ایمان بی‌ریا، خوبی بی‌نمود، گستاخی بی‌خامی، قناعت بی‌غرور، عشق بی‌هوس، تنهایی در انبوه جمعیت، و دوست داشتن بی‌آنکه دوست بداند،  روزی کن. 

\vspace{1.5cm}
{\nastaliq
	\hspace{1cm}
	اگر تنها‌ترین تنها شوم، باز خدا هست
	\vspace{.8cm}
	
	\hspace{4.7cm}
	او جانشین همه نداشتن‌هاست...
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage\thispagestyle{empty}
% سپاس‌گزاری
{\nastaliq
	سپاس‌گزاری...
}
\\[2cm]
سپاس خداوندگار حکیم را که با لطف بی‌کران خود، آدمی را زیور عقل آراست.


در آغاز وظیفه‌  خود  می‌دانم از زحمات بی‌دریغ استاد  راهنمای خود،  جناب آقای دکتر  سوادی، صمیمانه تشکر
و  قدردانی کنم  که قطعاً بدون 
راهنمایی‌های ارزنده‌  ایشان، این مجموعه  به انجام  نمی‌رسید.

از جناب  آقای  دکتر صدوقی یزدی که زحمت  مطالعه و مشاوره‌  این رساله
را تقبل  فرمودند و
در آماده سازی  این رساله، به نحو احسن اینجانب را مورد راهنمایی قرار دادند، کمال امتنان را دارم.

در پایان، بوسه می‌زنم بر دستان خداوندگاران مهر و مهربانی، پدر و مادر عزیزم و بعد از خدا، ستایش می‌کنم وجود مقدس‌شان را و تشکر می‌کنم از همسر و فرزندانم که با صبوری مرا در این مسیر حمایت کردند.
% با استفاده از دستور زیر، امضای شما، به طور خودکار، درج می‌شود

\newpage\clearpage
